\section{Аппроксимация функции}

Задача о приближении (аппроксимации) функции состоит в том, что данную функцию $f(x)$ требуется приближенно заменить другой функцией $\varphi(x)$ так, чтобы она, в некотором смысле совпадала с исходной функцией.

Часто в качестве аппроксимирующей функции выбирают многочлены.

\paragraph{Th. Вейерштрасса}
Доказывает принципиальную возможность построения многочлена и говорит, что он единственный, но не дает способа его получения.
\begin{equation}
	\label{eq:veiershtrass}
	f(x) \in C_{\left[ a;b \right]} \quad \forall\varepsilon>0 \quad \exists P(x):\left| f(x) - P(x) \right| < \varepsilon,\ \forall x \in \left[ a;b \right]
\end{equation}

\subsection{Интерполирование функции многочлена}
\begin{enumerate}
	\item дана "сеточная функция";
	\item критерий близости - совпадение значений функции со значениями могочлена в узлах.
\end{enumerate}

Различают интерполяцию глобальную и локальную.

Степень многочлена для $n$-ного количества узлов - $n-1$.

\subsubsection{Интерполяционный многочлен в форме Лагранжа}

Будем искать глобальный интерполяционный многочлен в виде
\[L_n(x) = y_0 \Phi_0(x) + \ldots + y_n \Phi_n(x)\]
где $y_n$ - значение функции в узлах, $\Phi_n$ - некоторые многочлены степени не выше $n$.

Задача интерполирования в этом случае сводится к построению многочленов $\Phi_i(x)$ таких, что
\[\Phi_n (x_j) = y_j, \ j = \overline{0,n}\]
\[
	\Phi_i(x_j) = 
		\begin{cases}
			0, i \neq j\\
			1, i = j
		\end{cases}
\]

Следовательно, многочлен Лагранжа имеет вид

\[L_n(x_j) = \sum_{i=0}^n y_i \cdot \Phi_i(x_j) = y_j\]

Т.к. $\Phi_i(x_j)=0$, если $i \neq j$, то все узлы, кроме $x_i$, являются корнями многочлена.

\[ \Phi_i(x) = A_i \cdot (x - x_0) \cdot (x - x_1) \cdot \ldots \cdot (x - x_{i-1}) \cdot (x - x_{i+1}) \cdot \ldots \cdot (x - x_n) \]

Если $\Phi_i(x_j) = 1$, то
\[A_j = \frac{1}{(x_i - x_0) \cdot \ldots \cdot (x_i - x_n)},\ i \neq j\]
\[A_j = \frac{(x - x_0) \cdot \ldots \cdot (x - x_n)}{(x_i - x_0) \cdot \ldots \cdot (x_i - x_n)}\]

Окончательная формула многочлена Лагранжа:
\begin{equation}
	L_n(x_i) = \sum_{i=0}^n y_i \prod_{i \neq j} \frac{(x - x_j)}{(x_i - x_j)}
\end{equation}

\subsubsection{Остаточный член интерполирования (погрешность интерполяции)}
\[f(x) = L_n(x) + R_n(x)\]

\paragraph{Th.}
\begin{equation*}
	f(x) \in C^{(n+1)}_{[a;b]},\ \forall x \in [a;b]\ \exists \xi \in [a;b]: R_n(x) = \frac{f^{(n+1)}(\xi)}{(n+1)!}(x - x_0)\cdot \ldots \cdot (x - x_n)
\end{equation*}

\subsubsection{Конечные разности}
Пусть известны значения функции в равноотстоящих узлах. Составим разности значений функции:

\begin{align*}
	\Delta y_0 = y_1 - y_0 = f(x_0 + h) - f(x_0),\\
	\Delta y_1 = y_2 - y_1 = f(x_0 + 2h) - f(x_0 + h),\\
	\dots\\
	\Delta y_{n-1} = y_n - y_{n-1} = f(x_0 + nh) - f(x_0 + (n-1)h),\\
\end{align*}

Эти значения называются \textit{первыми разностями} (разницами первого порядка) функции.

Можно составить вторые разности функции:
\[
	\Delta^2 y_0 = \Delta y_1 - \Delta y_0,\ 
	\Delta^2 y_1 = \Delta y_2 - \Delta y_1, \ldots
\]

Аналогично составляются разности порядка k:
\[
	\Delta^k y_i = \Delta^{k-1}y_{i+1} - \Delta^{k-1}y_i,\quad i = 0, 1, \ldots, n-1
\]

Конечные разности можно выразить непосредственно через значения функции. Например:
\begin{align*}
	\Delta^2 y_0 = \Delta y_1 - \Delta y_0 = (y_2 - y_1) - (y_1 - y_0) = y_2 - 2y_1 + y_0,\\
	\Delta^3 y_0 = \Delta^2 y_1 - \Delta^2 y_0 = \ldots = y_3 - 3y_2 + 3y_1 + y_0.
\end{align*}

Аналогично для любого $k$ можно записать 
\[
	\Delta^k y_0 = y_k - ky_{k-1} + \frac{k(k-1)}{2!}y_{k+i-2} + \ldots + (-1)^k y_i
\]

Используя конечные разности, можно определить $y_k$:
\[
	y_k = y_0 + k \Delta y_0 + \frac{k(k-1)}{2} \Delta^2 y_0 + \ldots + \Delta^k y_0
\]

\subsubsection{Многочлен Ньютона}
Будем искать многочлен Ньютона в виде:
\begin{multline}
	\label{eq:newton_1}
	N(x) = a_0 + a_1(x - x_0) + a_2 (x - x_0)(x - x_1) + \ldots \\
	\ldots+ a_n(x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_{n-1})
\end{multline}

График многочлена должен проходить через заданные узлы, т.е. $N(x_i) = y_i,\ i=\overline{0,n}$. Эти условия используем для нахождения многочлена:
\begin{align*}
	N(x_0) = a_0 = y_0,\\
	N(x_1) = a_0 + a_1(x_1 - x_0) = a_0 + a_1h = y_1,\\
	N(x_2) = a_0 + a_1(x_2 - x_0) + a_2(x_2-x_0)(x_2-x_1) =\\
	= a_0 + 2a_1h + 2a_2h^2 = y_2,\\
	\ldots
\end{align*}

Найдем отсюда коэффициенты $a_0$, $a_1$, $a_2$:
\begin{align*}
	a_0 = y_0,\\
	a_1 = \frac{y_1 - a_0}{h} = \frac{y_1 - y_0}{h} = \frac{\Delta y_0}{h},\\
	a_2 = \frac{y_2 - a_0 - 2a_1h}{2h^2} = \frac{y_2 - y_0 - 2\Delta y_0}{2h^2} = \frac{\Delta^2 y_0}{2h^2}
\end{align*}

Аналогично можно найти и другие коэффициенты. Общая формула имеет вид
\[
	a_k = \frac{\Delta^k y_0}{k! \cdot h^k},\ k=\overline{0,n}
\]

Подставляя эти выражения в формулу (\ref{eq:newton_1}), получим следующий вид интерполяционного многочлена Ньютона:
\begin{multline}
	\label{eq:newton_2}
	N(x) = y_0 + \frac{\Delta y_0}{h}(x-x_0) + 
		\frac{\Delta^2 y_0}{2! h^2}(x-x_0)(x-x_1)+\ldots\\
	\ldots + \frac{\Delta^n y_0}{n!h^n}(x-x_0)(x-x_1)\ldots(x-x_{n-1})
\end{multline}

Формулу (\ref{eq:newton_2}) часто записывают в другом виде. Для этого вводится переменная $t = \frac{(x-x_0)}{h}$, тогда $x = x_0 + th$:
\begin{align*}
	\frac{x-x_1}{h} = \frac{x-x_0-h}{h} = t-1,\\
	\frac{x-x_2}{h} = t-2,\\
	\frac{x-x_{n-1}}{h} = t - n + 1.
\end{align*}

С учетом этих соотношений формулу (\ref{eq:newton_2}) можно переписать в виде

\begin{multline}
	\label{eq:newton_3}
	N(x_0 + th) = y_0 + t \Delta y_0 + \frac{t(t-1)}{2!}\Delta^2y_0 + \ldots\\
	\ldots + \frac{t(t-1)\ldots(t-n+1)}{n!}\Delta^n y_0
\end{multline}

Полученное выражение может аппроксимировать данную функцию на всем отрезке изменения аргумента $[x_0, x_n]$. Однако целесообразно (с точки зрения повышения точности расчетов и уменьшения числа членов в (\ref{eq:newton_3})) ограничиться $t<1$, т.е. использовать формулу (\ref{eq:newton_3}) для $[x_0, x_1]$.

\paragraph{Первый интерполяционный многочлен Ньютона для
интерполирования вперед}
\begin{multline}
	\label{eq:newton_forward}
	N(x_i + th) = y_i + t \Delta y_i + \frac{t(t-1)}{2!}\Delta^2y_i+\ldots\\
	\ldots + \frac{t(t-1)\ldots(t-n+1)}{n!}\Delta^n y_i,\ i=0,1,\ldots
\end{multline}

Интерполяционную формулу (\ref{eq:newton_forward}) обычно используют для вычисления значений функции в точках левой половины рассматриваемого отрезка. 

Для правой половины рассматриваемого отрезка разности лучше вычислять справа налево. В этом случае
\[t = \frac{(x-x_n)}{h} \Rightarrow t<0\]

\paragraph{Второй интерполяционный многочлен Ньютона для
интерполирования назад}

\begin{multline}
	\label{eq:newton_backward}
	N(x_n + th) = y_n + t \Delta y_{n-1} + \frac{t(t+1)}{2!}\Delta^2y_{n-2}+\ldots\\
	\ldots + \frac{t(t+1)\ldots(t+n-1)}{n!}\Delta^n y_0 = y_n + \sum_{i=0}^{n-1} \left[\frac{\Delta^i y_{n-i}}{i!} \prod_{j<i} t + j - 1\right]
\end{multline}
